\chapter{Pierwszy dokument}
\label{cha:pierwszyDokument}

W rozdziale tym przedstawiono podstawowe informacje dotyczące struktury prostych plików \LaTeX a. Omówiono również metody kompilacji plików z zastosowaniem programów \emph{latex} oraz \emph{pdflatex}.

%---------------------------------------------------------------------------

\section{Struktura dokumentu}
\label{sec:strukturaDokumentu}

Plik \LaTeX owy jest plikiem tekstowym, który oprócz tekstu zawiera polecenia formatujące ten tekst (analogicznie do języka HTML). Plik składa się z dwóch części:
\begin{enumerate}%[1)]
\item Preambuły -- określającej klasę dokumentu oraz zawierającej m.in. polecenia dołączającej dodatkowe pakiety;

\item Części głównej -- zawierającej zasadniczą treść dokumentu.
\end{enumerate}


\begin{lstlisting}
\documentclass[a4paper,12pt]{article}      % preambuła
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{times}

\begin{document}                           % część główna

\section{Sztuczne życie}

% treść
% ąśężźćńłóĘŚĄŻŹĆŃÓŁ

\end{document}
\end{lstlisting}

Nie ma żadnych przeciwskazań do tworzenia dokumentów w~\LaTeX u w~języku polskim. Plik źródłowy jest zwykłym plikiem tekstowym i~do jego przygotowania można użyć dowolnego edytora tekstów, a~polskie znaki wprowadzać używając prawego klawisza \texttt{Alt}. Jeżeli po kompilacji dokumentu polskie znaki nie są wyświetlane poprawnie, to na 95\% źle określono sposób kodowania znaków (należy zmienić opcje wykorzystywanych pakietów).


%---------------------------------------------------------------------------

\section{Kompilacja}
\label{sec:kompilacja}


Załóżmy, że przygotowany przez nas dokument zapisany jest w pliku \texttt{test.tex}. Kolejno wykonane poniższe polecenia (pod warunkiem, że w pierwszym przypadku nie wykryto błędów i kompilacja zakończyła się sukcesem) pozwalają uzyskać nasz dokument w formacie pdf:
\begin{lstlisting}
latex test.tex
dvips test.dvi -o test.ps
ps2pdf test.ps
\end{lstlisting}
%
lub za pomocą PDF\LaTeX:
\begin{lstlisting}
pdflatex test.tex
\end{lstlisting}

Przy pierwszej kompilacji po zmiane tekstu, dodaniu nowych etykiet itp., \LaTeX~tworzy sobie spis rozdziałów, obrazków, tabel itp., a dopiero przy następnej kompilacji korzysta z tych informacji.

W pierwszym przypadku rysunki powinny być przygotowane w~formacie eps, a~w~drugim w~formacie pdf. Ponadto, jeżeli używamy polecenia \texttt{pdflatex test.tex} można wstawiać grafikę bitową (np. w formacie jpg).



%---------------------------------------------------------------------------

\section{Narzędzia}
\label{sec:narzedzia}


Do przygotowania pliku źródłowego może zostać wykorzystany dowolny edytor tekstowy. Niektóre edytory, np. Emacs, mają wbudowane moduły ułatwiające składanie tekstów w LaTeXu (kolorowanie składni, skrypty kompilacji, itp.).

Jednym z bardziej znanych środowisk do składania dokumentów  \LaTeX a jest {\em Kile}. Aplikacja dostępna jest dla środowiska KDE począwszy od wersji 2. Zawiera edytor z podświetlaną składnią, zestawy poleceń \LaTeX a, zestawy symboli matematycznych, kreatory tabel, macierzy, skrypty kompilujące i konwertujące podpięte są do poleceń w menu aplikacji (i pasków narzędziowych), dostępne jest sprawdzanie pisowni, edytor obsługuje projekty (tzn. dokumenty składające się z~wielu plików), umożliwia przygotowanie i~zarządzanie bibliografią, itp.

Na stronie \underline{\texttt{http://kile.sourceforge.net/screenshots.php}} zamieszczono kilkanaście zrzutów ekranu środowiska {\em Kile}, które warto przejrzeć, by wstępnie zapoznać się z~możliwościami programu.

Bardzo dobrym środowiskiem jest również edytor gEdit z wtyczką obsługującą \LaTeX a. Jest to standardowy edytor środowiska Gnome. Po instalacji wtyczki obsługującej \LaTeX a, edytor nie ustępuje funkcjonalnościom środowisku Kile, a jest zdecydowanie szybszy w działaniu. Lista dostępnych wtyczek dla tego edytora znajduje się pod adresem \underline{\texttt{http://live.gnome.org/Gedit/Plugins}}. Inne polecane wtyczki to: 
\begin{itemize}
\item Edit shortcuts -- definiowanie własnych klawiszy skrótu;
\item Line Tools -- dodatkowe operacje na liniach tekstu;
\item Multi-edit -- możliwość jednoczesnej edycji w wielu miejscach tekstu;
\item Zoom -- zmiana wielkości czcionki edytora z użyciem rolki myszy;
\item Split View -- możliwość podziału okna edytora na 2 części. 
\end{itemize}



%---------------------------------------------------------------------------

\section{Przygotowanie dokumentu}
\label{sec:przygotowanieDokumentu}

Plik źródłowy \LaTeX a jest zwykłym plikiem tekstowym. Przygotowując plik
źródłowy warto wiedzieć o kilku szczegółach:

\begin{itemize}
\item
Poszczególne słowa oddzielamy spacjami, przy czym ilość spacji nie ma znaczenia.
Po kompilacji wielokrotne spacje i tak będą wyglądały jak pojedyncza spacja.
Aby uzyskać {\em twardą spację}, zamiast znaku spacji należy użyć znaku {\em
tyldy}.

\item
Znakiem końca akapitu jest pusta linia (ilość pusty linii nie ma znaczenia), a
nie znaki przejścia do nowej linii.

\item
\LaTeX~sam formatuje tekst. \textbf{Nie starajmy się go poprawiać}, chyba, że
naprawdę wiemy co robimy.
\end{itemize} 


